\documentclass[a4paper]{mwart}
\usepackage{polski}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\brokenpenalty=1000
\clubpenalty=1000
\widowpenalty=1000
\frenchspacing
\begin{document}
\title{Analiza algorytmów\\Lista zadań nr.5}
\author{Mateusz Resterny}
\maketitle

%Zad.1
\section{Testowanie konfiguracji}
Każdą konfigurację początkową można traktować jak korzeń w drzewie. Przejścia do kolejnych możliwych konfiguracji budują dolejne poziomy drzewa. Liście wyznaczane są przez legalne konfiguracje. Program został zaimplementowany na wątkach. Dla ułatwienia, zbiór wszystkich konfiguracji początkowych został podzielony na $n$ równych części - różnią się stanem na ostatnim procesorze.

Najpierw, sprawdzane jest, czy początkowy stan nie jest już legalny, jeżeli jest, algorytm przechodzi do kolejnego stanu. W rpzeciwnym wypadku generowana jest lista wszystkich stanów, jakie są osiągane po uruchomieniu przez centrany deamon każdy procesor. Wygenerowana lista dokładana jest na koniec kolejki stanów do sprawdzenia. Dopóki kolejka nie jest pusta, sprawdzane są stany na jej szczycie.

Dodatkowo, tworzona jest lista wszystkich odwiedzonych stanów. Jeżeli sprawdzanie danego stanu początkowego zakończy się, widomo, że on jak i wszystkie odwiedzone stany są legalne. Informacja ta zapisywana jest w globalnej tablicy legalnych stanów. Używana jest ona do szybkiego przefiltrowania sprawdzanych stanów - jeżeli są one w tablicy przeszukiwanie kończy się.

Dostęp do tablicy nie jest chroniony sekcją krytyczną - powodowała ona olbrzymi wzrost czasu wykonania. Zamiast tego, zdarzyć się może, że dwa wątki równolegle zbadają ten sam stan. Ponieważ jednak, jedyną operacją zapisu wykonywaną na tablicy jest ustawienie stanu na $true$ nie prowadzi to do żadnych nieoczekiwanych zachowań.

Co więcej tablica ta jest tworzona mkasymalnie małym kosztem. Zawiera ona listę $(n+1)^n$ wartości boolowskich, które informują czy dana konfiguracja jest legalna, czy nie. Indeks do tablicy generowany jest na podstawie danej konfiguracji jako suma kolejnych stanów procesorów pomnożone przez kolejne potęgi liczby $n$.

Algorytm ten udało się przetestować dla $n=9$. Czas wykonania wyniósł 200 sekund, najdłuższa znaleziona ścieżka 62. Dla większej konfiguracji brakuje już pamięci - tablica boolowska $11^10$ zajmowałaby około 24GiB. Bez tej tablicy natomiast już dla $n=8$ obliczenia trwały ponad 4 godziny, co wedle szacunków skutkowałoby dobą obliczeń dla $n=9$ i  ponad miesiącem obliczeń dla $n=10$.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../proofn9.png}
    \caption{Dowód wykonania zadania}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{../proofn8.png}
    \caption{Wersja programu bez tablicy}
\end{figure}

\section{Maksymalny zbiór niezależny}
Proponowany algorytm na wyznaczanie maksymalnego zbioru niezależnego posługuje się dwoma zasadami dla każdego z wierzchołków:
\begin{enumerate}
    \item Jeżeli wszyscy sąsiedzi wierzchołka $v$ oraz on sam nie są w wyznaczanym podzbiorze, dodaj wierzchołek $v$ do podzbioru
    \item W przeciwnym wypadku, jeżeli wierzhołek $v$ jest w wyznaczanym podzbiorze, usuń go
\end{enumerate}

Algorytm ten jest poprawny, ponieważ buduje lokalnie maksymalny zbiór niezależny z punktu widzenia każdego wierzchołka, oraz nie zmienia stanu już wyznaczeonego, poprawnego podzbioru. Będzie zatem dążył do legalnego stanu.

Do przetestowania algorytmu stworzono odpowiedni program. Generuje on graf, po czym sprawdza każdą możliwą premutację wywołań poszczególnych procesorów, podobnie jak to ma miejsce w poprzednim zadaniu. Przeszukiwanie danej "gałęzi" kończy się na dojściu do legalnej konfiguracji, czyli wyznaczeniu maksymalnego zbioru niezależnego.

\end{document}
